\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}
	
	$I=\int \sin^2(x)\cos^2(x)dx$ 
	\begin{align*}
		\int( \sin(x)\cos(x) )^2dx&= \int( \frac{1}{2}\sin(2x) )^2dx \\
		&= \int \frac{1}{4}\sin^2(2x)dx \\
		&= \int \frac{1}{8}\left( 1-\cos(4x) \right)dx\\
		&= \frac{1}{8}\left( x- \frac{\sin(4x)}{4} \right)+C,C\in \R
	\end{align*}

	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}
	
	\subsection{$I_1=\int_{0}^{\frac{\pi}{3}} \frac{\sin^3(x)}{\cos^2(x)}dx $}%
	
	Règle de Bioche

	$I_1=\int_{0}^{\frac{\pi}{3}}
	\underbrace{\frac{\sin^3(x)}{\cos^2(x)}dx}_{\text{élément différentiel}} $

	$I_1$ bien définie \ldots

	\begin{itemize}
		\item $x\longmapsto -x$ 
		\begin{align*}
			\frac{\sin^3(-x)}{\cos^2(-x)}d( -x )&= \frac{( -\sin^3(x) )^3}{( \cos(x) )^2}(
			-dx) \\
			&= - \frac{\sin^3(x)( -dx )}{\cos^2(x)} \\
			&= \frac{\sin^3(x)}{\cos^2(x)}dx 
		\end{align*}
		C'est donc un invariant.
	\end{itemize}

	Donc changement de variable : $t=\cos(x)$ 

	\begin{itemize}
		\item $dt=-\sin(x)dx$ 
		\item Bornes 
		\begin{itemize}
			\item pour $x=\frac{\pi}{3}, t=\frac{1}{2}$
			\item pour $x=0, t=0$
		\end{itemize}: 
	\end{itemize}
	\begin{align*}
		I_1&= \int_{0}^{\frac{\pi}{3}} \frac{\sin^3(x)}{\cos^2(x)}dx  \\
		&= \int_{0}^{\frac{\pi}{3}} \frac{\sin^2(x)\sin(x)}{\cos^2(x)}dx  \\
		&= \int_{1}^{\frac{1}{2}} \frac{( 1-t^2 )( -dt )}{t^2} \\
		&= \int_{\frac{1}{2}}^{1} \frac{1-t^2}{t^2}dt  \\
		&= \int_{\frac{1}{2}}^{1} ( \frac{1}{t^2}-1 )dt  \\
		&= \intval{ -\frac{1}{t}-t }{ \frac{1}{2} }{ 1 } \\
		&= \frac{1}{2}
	\end{align*}

	\subsection{}
	
	 \begin{align*}
		I_2&= \int_{0}^{\frac{\pi}{3}} \frac{1}{\cos(x)}dx  \\
	\end{align*}

	Règle de Bioche

	\begin{itemize}
		\item $x \longmapsto -x$ 
		\begin{align*}
			\frac{1}{\cos(-x)}d( -x )&= -\frac{1}{\cos(x)}dx
		\end{align*}
		Pas invariant
		\item $x \longmapsto \pi-x$ 
		\begin{align*}
			\frac{1}{\cos(\pi-x)}d( \pi-x )&= \frac{1}{-\cos(x)}( -dx ) \\
			&= \frac{1}{\cos(x)}dx
		\end{align*}
		Invariant
	\end{itemize}

	Changement de variable : $t=\sin(x)$

	Bornes :
	\begin{itemize}
		\item pour $x=\frac{\pi}{3}, t=\frac{\sqrt{3}}{2}$ 
		\item pour $x=0, t=0$
	\end{itemize}
	\begin{align*}
		I_2&= \int_{0}^{\frac{\pi}{3}} \frac{1}{\cos(x)}dx  \\
		&= \int_{0}^{\frac{\pi}{3}} \frac{1}{\cos(x)} \frac{\cos(x)}{\cos(x)}dx  \\
		&= \int_{0}^{\frac{\sqrt{3}}{2}} \frac{1}{1-t^2}dt  \\
		&= \int_{0}^{\frac{\sqrt{3}}{2}} \frac{1}{( 1-t )( 1+t )} \\
		&= \int_{0}^{\frac{\sqrt{3}}{2}}   \frac{\frac{1}{2}}{1-t}+\frac{\frac{1}{2}}{1+t} \\
		&= \intval{ -\frac{1}{2}\ln\left(\abs{ 1-t }\right) + \frac{1}{2}\ln\left(\abs{ 1+t }\right)}{ 0 }{
		\frac{\sqrt{3}}{2} }\\
		&= \frac{1}{2}\ln\left(\frac{1+\frac{\sqrt{3}}{2}}{1-\frac{\sqrt{3}}{2}}\right)
	\end{align*}


	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}

	\subsection{}
	
	$\int \th( x )dx$ pour $x \in \R$ 

	\begin{itemize}
		\item Bien définie car\ldots
		\item $\int \th( x )dx= \int \frac{\sh(x)}{\ch(x)} dx = \ln(\ch x) + C, C \in \R$
	\end{itemize}

	\subsection{}
	
	$\int \sh^4( x )dx$ pour $x \in \R$

	Bien définie car $x \longmapsto \sh^4( x )$ est continue sur $\R$ 

	\textbf{Méthode 1 : linéariser} 

	Soit $x \in \R$ 
	\begin{align*}
		\sh^4( x )&= ( \frac{e^x-e^{-x}}{2} )^4 \\
		&= \frac{1}{16}( e^{4x}-4e^{3x}e^{-x}+6e^{2x}e^{-2x}-4e^{x}e^{-3x}+e^{-4x} ) \\
		&= \frac{1}{16}( e^{4x}+e^{-4}-4( e^{2x}+e^{-2x} )+6 ) \\
		&= \frac{1}{16}( 2\ch( 4x )-8\ch( 2x )+6 )\\
		&= \frac{1}{8}\ch( 4x )-\frac{1}{2}\ch( 2x )+\frac{3}{8}
	\end{align*}
	D'où :
	\begin{align*}
		\int \sh^4( x )dx=\frac{1}{32}\sh( 4x )-\frac{1}{4}\sh( 2x )+\frac{3}{8}x+c, c\in
		\R
	\end{align*}

	\textbf{Méthode 2} 

	\begin{itemize}
		\item Formule des cosinus et sinus hyperboliques : pour tout $x$ réel on a :
		$ch^2( x )-\sh^2( x )=1$ et $\ch^2( x )=\frac{\ch( 2x )+1}{2}$ et $\sh^2( x
		)=\frac{\ch( 2x )-1}{2}$ 
		\item $\sh^4( x )=( \sh^2( x ) )^2=( \frac{\ch( 2x )-1}{2} )^2$ 
		\item Donc $\sh^4( x )=\frac{1}{4}( \ch^2( 2x ) )-2\ch( 2x )+1$
	\end{itemize}
	On rassemble et on obtient :
	\begin{align*}
		\int \sh^4( x )dx&= \int \frac{1}{4}( \ch^2( 2x )-2\ch( 2x )+1 )dx \\
		&= \int \frac{1}{8}\ch( 4x )-\frac{1}{2}\ch( 2x )+\frac{3}{8}dx \\
		&= \frac{1}{32}\sh( 4x )-\frac{1}{4}\sh( 2x )+\frac{3}{8}x+c, c \in \R
	\end{align*}

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}
	
	Calculer $I=\int_{2}^{3} \frac{1}{3+\ch x}dx $

	Bien définie\ldots

	\begin{align*}
		I&= \int_{2}^{3} \frac{1}{3+\frac{e^x+e^{-x}}{2}}dx \\
		&= \int_{2}^{3} \frac{2}{6+e^x+e^{-x}}dx  \\
	\end{align*}
	Changement de variable : $t=e^x$

	Donc $dt=e^x dx$ 

	\begin{itemize}
		\item Bornes :
		\begin{itemize}
			\item $x=2, t=e^2$ 
			\item $x=3,t=e^3$
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\begin{align*}
		I&= \int_{2}^{3} \frac{2}{6+e^x}+\frac{1}{e^x}dx  \\
		&= \int_{2}^{3} \frac{2e^x}{6e^x+e^{2x}+1}dx  \\
		&= \int_{e^2}^{e^3} \frac{2}{6t+t^2+1}dt  
	\end{align*}
	\begin{itemize}
		\item $t^2+6t+1$ $\Delta=32$ 

		2 racines : $t_1= \frac{-6-\sqrt{32}}{2}=-3-2\sqrt{2}$ et $t_2=-3+2\sqrt{2}$ 

		\item Décomposition en éléments simples :
		\begin{align*}
			\frac{2}{6t+t^2+1}=\frac{a}{t-t_1}+\frac{b}{t-t_2},a,b \in \R
		\end{align*}
		On trouve : $a=-\frac{\sqrt{2}}{4}$ et $b=\frac{\sqrt{2}}{4}$ 

		\item 
		\begin{align*}
			I&= \int_{e^2}^{e^3} \frac{-\sqrt{2}}{4}\cdot
			\frac{1}{t-t_1}+\frac{\sqrt{2}}{2}\cdot \frac{1}{t-t_2}dt\\
			&= \frac{\sqrt{2}}{4}\int_{e^2}^{e^3} \frac{-1}{t-t_1}+\frac{1}{t-t_2}dt  \\
			&= \frac{\sqrt{2}}{4}\intval{ -\ln(\abs{ t-t_1 })+\ln(\abs{ t-t_2 }) }{ e^2 }{
			e^3} \\
			&= \frac{\sqrt{2}}{4} \intval{ \ln(\frac{\abs{ t-t_2 }}{\abs{ t-t_1 }}) }{ e^2
			}{ e^3 }\\
			&= \ldots
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\section{Exercice 5}%
	\label{sec:exercice_5}
	
	Montrer que $g: x \longmapsto \int_{x}^{x^2} \sqrt{1+t^4}dt $ est de classe $C^1$ sur
	$\R$ et calculer sa dérivée

	On utilise la proposition 3 page 9. On vérifie les hypothèses :
	\begin{itemize}
		\item $t \longmapsto \sqrt{1+t^4}$ est continue sur $\R$ 
		\item $x \longmapsto x$ et $x \longmapsto x^2$ sont de classe $C^1$ sur $\R$ 
		\item Donc $g$ est de classe $C^1$ sur $\R$ 
		\item Et pour tout réel $x$ on a :
		\begin{align*}
			g'( x )&=\sqrt{1+( x^2 )^4}\cdot 2x-\sqrt{1+( x )^4}\cdot 1\\
			&= 2x\sqrt{1+x^8}-\sqrt{1+x^4}
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\section{Exercice 6}%
	\label{sec:exercice_6}
	
	Étudier la fonction $f: x \longmapsto \int_{x}^{2x} e^{-t^2}dt $ 

	\begin{itemize}
		\item $t \longmapsto e^{-t^2}$ est continue sur $\R$ donc pour tout réel $x$, $f(
		x)= \int_{x}^{2x} e^{-t^2} dt$ est bien définie. 

		Le domaine de définition est donc $\R$ 

		\item Parité : pour tout réel $x$, on a $f( -x )=\int_{-x}^{-2x} e^{-t^2} $ 

		\begin{itemize}
			\item Appliquons le changement de variable $u=-t$ :
			\begin{itemize}
				\item $du=-dt$ 
				\item pour les bornes : $t=-x, u=x$ et $-=-2x, u=2x$
			\end{itemize}
			\item Donc :
			\begin{align*}
				f( -x )&= \int_{-x}^{-2x} e^{-t^2}dt  \\
				&= \int_{x}^{2x} e^{-u^2}( -du )  \\
				&=-f( x )
			\end{align*}
			Donc la fonction est impaire.
		\end{itemize}

		\item Pour la dérivée on applique la proposition 3 page 9
		\begin{itemize}
			\item $t \longmapsto e^{-^2}$ est continue sur $\R$ 
			\item $x \longmapsto x$ et $x \longmapsto 2x$ sont bien de classe $C^1$ sur
			$\R$ 
			\item Donc pour tout $x$ réel on a :
			\begin{align*}
				f'( x )=2e^{-( 2x )^2}-e^{-x^2}=e^{-x^2}( 2e^{-3x^2}-1 )
			\end{align*}
			Le signe de la dérivée dépend du signe de : $2e^{-3x^2}-1$ 

			\begin{align*}
				2e^{-3x^2}-1\ge 0 \iff& 2e^{-3x^2}\ge 1\\
				\iff& e^{-3x^2}\ge \frac{1}{2}\\
				\iff& -3x^2\ge \ln(\frac{1}{2})\\
				\iff& 3x^2\le \ln(2)\\
				\iff& ( x-\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}} )( x+\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}} )\le 0
			\end{align*}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit{$x$ / 1, $a$ / 1}{$-\infty$,$-\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}}$,
				$\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}}$, $+\infty$}
				\tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
			\end{tikzpicture}

			$\iff x \in \intervalleff{-\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}}}{+\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}}}$

			Deuxième tableau de variations\ldots 

			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit{$x$ / 1, $f'$ / 1, $f$ /
				1.5}{$-\infty$,$-\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}}$, 0, $\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}}$,
				$+\infty$}
				\tkzTabLine{,-,z,,+,,z,-}
				\tkzTabVar{+/ $0$,-/ $-0.28$, R/, +/ $0.28$, -/ $0$}
			\end{tikzpicture}
		\end{itemize}
		\item Graphe

		\TODO long term. Learn how to plot integral
	\end{itemize}

	\section{Exercice supplémentaire}%
	\label{sec:exercice_supplementaire}
	
	En appliquant la formule de Taylor à reste intégral à la fonction $f: x \longmapsto
	\ln(1+x^2)$ prouver que :
	\begin{align*}
		\int_{0}^{1} \frac{( 1+t )( 1-t )^2}{( 1+t^2 )^2}=\frac{\ln(2)}{2} 
	\end{align*}

	On a : $f( 0 )=\ln(1)=0$. $f'( x )=\frac{2X}{1+x^2}$ et $f'( 0 )=0$ 

	$f''( x )= \frac{2-2x^2}{( 1+x^2 )^2}$

	On remplace dans :
	\begin{align*}
		f( 1 )&= f( 0 )+f'( 0 )\times 1+\int_{0}^{1} \frac{( 1-t )}{1!}f''( t )dt  \\
	\end{align*}
	On trouve donc : $f( 1 )=\int_{0}^{1} \frac{2-2t^2}{( 1+t^2 )^2}( 1-t )dt $ 

	Or $f( 1 )=\ln(2)$ 

	Donc : $\ln(2)=\int_{0}^{1} 2 \frac{1-t^2}{( 1+t^2 )^2}( 1-t )dt $ 

	\Conclusion : 
	\begin{align*}
		\int_{0}^{1} \frac{( 1+t )( 1-t )}{( 1+t^2 )^2}dt=\frac{\ln(2)}{2} 
	\end{align*}

\end{document}
